% !TeX spellcheck = ro_RO
\section{Șiruri de caractere}

{\bf Șirurile de caractere} (tipul \str{}) permite a reține și a manipula fragmente de text. 

\subsection{Proprietăți}

Șirurile de caractere dețin următoarele proprietăți adiționale
\begin{icItems}
\item
	\mintinline{icl}{[r/o] string'empty : bool};
\item
	\mintinline{icl}{[r/o] string'length : int};
\item
	\mintinline{icl}{[r/o] string'last : string};
\item
	\mintinline{icl}{[r/o] string'(n : int) : string}.
\end{icItems}

\

Pe foaia \ref{stringprop} este prezentat cod, care folosește proprietățile enumerate.

\subsubsection{\mintinline{icl}{[r/o] string'empty : bool}}

Șirul se socoate deșert dacă lungimea lui este egală cu zero;

\begin{sourcecode}
    \captionof{listing}{Proprietățile clasei string}
    \label{stringprop}
    \inputminted[linenos]{icl}{../sources/stringprop.icL}
\end{sourcecode}

\subsubsection{\mintinline{icl}{[r/o] string'length : int}}

Lungimea șirului este egală cu numărul de caractere;

\subsubsection{\mintinline{icl}{[r/o] string'last : char}}

Ultimul caracter al șirului \mintinline{icl}{string.at (string'length - 1)}.

Excepții posibile: \ferror{EmptyString} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{[r/o] string'(<int> n) : string}}

Al n-lea caracter. n trebuie sa fie literal întreg, exemple: \mintinline{icl}{@str'0; @string'2}.

Excepții posibile: \ferror{OutOfBounds} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsection{Metode}

Șirurile dețin următoarele metode adiționale:
\begin{icItems}
	% append
	\item \mintinline{icl}{string.append (str : string) : string};
	% at
	\item \mintinline{icl}{string.at (i : int) : string};
	% beginsWith
	\item \mintinline{icl}{string.beginsWith (str : string) : bool};
	% compare
	\item \mintinline{icl}{string.compare (str : string, caseSensitive = true) : bool};
	% count
	\item \mintinline{icl}{string.count (str : string) : int};
	% endsWith
	\item \mintinline{icl}{string.endsWith (str : string) : bool};
	% indexOf
	\item \mintinline{icl}{string.indexOf (str : string, startPos = 0) : int};
	% insert
	\item \mintinline{icl}{string.insert (str : string, pos : int) : string};
	% lastIndexOF
	\item
	\mintinline{icl}{string.lastIndexOf (str : string, startPos = -1) : int};
	% left
	\item \mintinline{icl}{string.left (n : int) : string};
	% leftJustified
	\item \mintinline{icl}{string.leftJustified (width : int, fillChar : string, truncate = false :}\\*\mintinline{icl}{string};
	% mid
	\item \mintinline{icl}{string.mid (pos : int, n = -1) : string};
	% prepend
	\item \mintinline{icl}{string.prepend (str : string) : string};
	% remove
	\item \mintinline{icl}{string.remove (pos : int, n : int) : string};
	% remove
	\item \mintinline{icl}{string.remove (str : string, caseSensitive = true) : string};
	% replace
	\item \mintinline{icl}{string.replace (pos : int, n : int, after : string) : string};
	% replace
	\item \mintinline{icl}{string.replace (before : string, after : string) : string};
	% right
	\item \mintinline{icl}{string.right (n : int) : string};
	% rightJustified
	\item \mintinline{icl}{string.rightJustified (width : int, fillChar : string, truncate = false) :}\\* \mintinline{icl}{string};
	% split
	\item \mintinline{icl}{string.split (separator : string, keepEmptyParts = true, caseSensitive = true) } \mintinline{icl}{: list};
	% substring
	\item \mintinline{icl}{string.substring (begin : int, end : int) : string};
	% toLowerCase
	\item \mintinline{icl}{string.toLowerCase () : string};
	% toUpperCase
	\item \mintinline{icl}{string.toUpperCase () : string};
	% trim
	\item \mintinline{icl}{string.trim (justWhitespace = true) : string}.
\end{icItems}

Unele metode sunt ignorate, ele vor fi enumerate în capitolul \ref{regex}; Exemplu de cod, care folosește metodele enumerate este prezent pe foaia \ref{stringmethods}.

\begin{sourcecode}
    \captionof{listing}{Metodele clasei string}
    \label{stringmethods}
    \inputminted[linenos]{icl}{../sources/stringmethods.icL}
\end{sourcecode}

\subsubsection{\mintinline{icl}{string.append (str : string) : string}}

Inserează șirul \mintinline{icl}{str} la sfîrșitul listei.

\subsubsection{\mintinline{icl}{string.at (i : int) : string}}

Returnează al \mintinline{icl}{i}-lea simbol.

Excepții posibile: \ferror{OutOfBounds} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{string.beginsWith (str : string) : bool}}

Returnează \true{}, dacă începutul șirului coincide cu \mintinline{icl}{str}, în caz contrar \false{}.

\subsubsection{\mintinline{icl}{string.compare (str : string, caseSensitive = true) : bool}}

Compară șirurile, returnează \true{} dacă ele sunt egale, în caz contrar \false{}. Argument \mintinline{icl}{caseSensitive} poate fi omis, dacă el primește valoarea \false{}, diferența dintre majuscule și minuscule va fi ignorată.

\subsubsection{\mintinline{icl}{string.count (str : string) : int}}

Calculează de cîte ori subșirul \mintinline{icl}{str} se întîlnește în șir.

\subsubsection{\mintinline{icl}{string.endsWith (str : string) : bool}}

Returnează \true{}, dacă sfîrșitul șirului coincide cu \mintinline{icl}{str}, în caz contrar \false{}.

\subsubsection{\mintinline{icl}{string.indexOf (str : string, startPos = 0) : int}}

Returnează indexul primii includeri a șubșirului \mintinline{icl}{str} în șir, căutînd înainte de pe poziția \mintinline{icl}{startPos}, dacă șirul nu include subșirul se returnează -1.

\subsubsection{\mintinline{icl}{string.insert (str : string, pos : int) : string}}

Inserează șirul \mintinline{icl}{str} pe poziția \mintinline{icl}{pos}.

\subsubsection{\mintinline{icl}{string.lastIndexOf (str : string, startPos = -1) : int}}

Returnează indexul primii includeri a șubșirului \mintinline{icl}{str} în șir, căutînd înapoi de pe poziția \mintinline{icl}{startPos}, dacă șirul nu include subșirul se returnează -1.

\subsubsection{\mintinline{icl}{string.left (n : int) : string}}

Returnează subșir, care conține primele \mintinline{icl}{n} caractere.

\subsubsection{\mintinline{icl}{string.leftJustified (width : int, fillChar : string, truncate = false :}\\* \mintinline{icl}{string}}

Returnează șir cu lungimea \mintinline{icl}{width}, care conține șirul acesta la început, dar la sfîrșit se inserează \mintinline{icl}{width - .length} caractere \mintinline{icl}{fillChar}. Dacă \mintinline{icl}{truncate == true} și \mintinline{icl}{width < .length}, ultimele \mintinline{icl}{.length - width} simboluri se șterg.

\subsubsection{\mintinline{icl}{string.mid (pos : int, n = -1) : string}}

Returnează șir, care conține \mintinline{icl}{n} caractere din șirul acesta, începînd cu poziția \mintinline{icl}{pos.} Va fi întors un șir deșert în cazul în care intervalul iese din granițele șirului. Dacă \mintinline{icl}{n == -1} vor fi returnate toate caractere disponibile începînd cu caracterul de pe poziția \mintinline{icl}{pos}.

\subsubsection{\mintinline{icl}{string.prepend (str : string) : string}}

Inserează șirul \mintinline{icl}{str} la început.

\subsubsection{\mintinline{icl}{string.remove (pos : int, n : int) : string}}

Șterge \mintinline{icl}{n} caractere din șir începînd cu poziția \mintinline{icl}{pos}.

\subsubsection{\mintinline{icl}{string.remove (str : string, caseSensitive = true) : string}}

Șterge fiecare includere al subșirului \mintinline{icl}{str} în șir. Argumentul \mintinline{icl}{caseSensitive} poate fi omis, dacă el primește valoarea \false{} diferența între majuscule și minuscule va fi ignorată.

\subsubsection{\mintinline{icl}{string.replace (pos : int, n : int, after : string) : string}}

Înlocuiește intervalul [\mintinline{icl}{pos}; \mintinline{icl}{pos + n}] cu șirul \mintinline{icl}{after}.

\subsubsection{\mintinline{icl}{string.replace (before : string, after : string) : string}}

Înlocuiește fiecare includere a șirului \mintinline{icl}{before} cu șirul \mintinline{icl}{after}.

\subsubsection{\mintinline{icl}{string.right (n : int) : string}}

Returnează șir, care conține ultimele \mintinline{icl}{n} caractere din șir.

\subsubsection{\mintinline{icl}{string.rightJustified (width : int, fillChar) : string, truncate = false :}\\* \mintinline{icl}{string};}

Returnează șir cu lungimea \mintinline{icl}{width}, care conține acest șir, la început se înserează \mintinline{icl}{width - 'length} caractere \mintinline{icl}{fillChar}. Dacă \mintinline{icl}{truncate == true} și \mintinline{icl}{width < 'length}, primele \mintinline{icl}{'length - width} caractere vor fi șterse.

\subsubsection{\mintinline{icl}{string.split (separator : string, keepEmptyParts = true, caseSensiti : bool,}\\* \mintinline{icl}{ve = true) : list}}

Împarte șirul în subșiruri, la fiecare găsire a subșirului \mintinline{icl}{separator} și strînge subșirurile în lista. Dacă \mintinline{icl}{separator} nu se întîlneste nici o dată, va fi returnată o listă dintr-un șir - acest șir. Dacă \mintinline{icl}{keepEmptyParts == false} șirurile deșarte se ignoră.

\subsubsection{\mintinline{icl}{string.substring (begin : int, end : int) : string}}

Returnează șir, care conține caracterele din intervalul [\mintinline{icl}{begin}; \mintinline{icl}{end}].

\subsubsection{\mintinline{icl}{string.toLowerCase () : string}}

Returnează un nou șir, care conține aceleași caractere înlocuite cu minuscule.

\subsubsection{\mintinline{icl}{string.toUpperCase () : string}}

Returnează un nou șir, care conține aceleași caractere înlocuite cu majuscule.

\subsubsection{\mintinline{icl}{string.trim (justWhitespace = true) : string}}

Returnează șir, copia acestui șir din care se șterg toate spațiile de la început și sfîrșit. Dacă \mintinline{icl}{justWhitespace == false} vor fi șterse toate caracterele care nu sunt litere sau cifre (de la începutul și sfîrșitul șirului).

% \subsubsection{}
